\clearpage
\section{Quarta Etapa}

Na quarta etapa de estágio supervisionado, fui escalado para ajudar no
desenvolvimento de um software que utiliza a biblioteca de comunicação com o
Earth Engine (Google). Esse novo projeto está no início e estamos buscando 
soluçã

\subsection{O que é o Earth Engine?}

Earth Engine é uma plataforma que emprega clusterização e data warehouse para 
processar largas quantidades de dados que envolvem geoprocessamento. Para 
trabalhar com o Earth Engine (EE) é necessário ter um bom conhecimento de 
programação, Cliente-Servidor, programação com temporizadores inteligentes, 
mecanismo inteligente de \textit{Threads} e Processos, para utilizar utilizar 
da melhor forma possível o EE.\footnote{Site da API do Earth Engine: 
\href{https://developers.google.com/earth-engine/}
{https://developers.google.com/earth-engine/}.}

\begin{itemize}
\item O EE não trabalha respondendo diretamente o que é requisitado.
\item A plataforma EE processa sua requisição, ela entra em uma fila de 
espera com prioridades \textit{obscuras Google}, para ser processada na medida 
que a plataforma EE considerar viável. Pois existe muito tráfego vindo do mundo 
todo.
\item Com relação a arquivamento de dados, eu acho possível que a plataforma EE 
utilize algo similar ao Hadoop, senão o próprio Hadoop em si, eu digo que 
suspeito pois a documentação deles não revela quase nada sobre a arquitetura 
interna:
\begin{itemize}
  \item Portanto o sistema de arquivos distribuído deles deve utilizar
  conceitos de \href{https://en.wikipedia.org/wiki/MapReduce}{MapReduce}, 
  que é um modelo de programação para processar e gerar conjuntos big data com
  algoritmo distribuído e paralelizado em um cluster.
  \item Ou ainda, é possível que o EE utiliza também \textit{Hadoop Distributed 
  File System}
  (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Apache_Hadoop#HDFS}{HDFS}), que é um 
  sistema de arquivos distribuído arquitetado para ser instalado em commodities.
  \item HDFS armazena grandes quantidades de dados (tipicamente em um
  comprimento de gigabytes para terabytes) em várias máquinas distribuídas, e 
  para garantir segurança dos dados, é feito replicação em vários servidores.
  \item Por padrão Hadoop utiliza FIFO Scheduling, com opcionais 5 tipos de 
  prioridades para Tasks disponíveis em um Task Queue. Mas não necessariamente 
  o EE utiliza FIFO, podendo ser outro mecanismo de escalonamento como Fair 
  Scheduling, por exemplo, que prove maior tempo de resposta para Tasks 
  pequenas. A impressão que temos ao analisar o EE é que é obscuro esse 
  tratamento deles, e portanto eles devem utilizar algo como "Google EE 
  Scheduling".
  \end{itemize}
\item Também vale ressaltar que o EE tem uma cache interna, que deve 
usufruir da arquitetura Apache Hadoop (ou similar) para manter registros de 
big data já processados, ou quase terminados, pois muitos dados ficam "quase 
terminados e isso também precisa ser tratado em programação.
\item O EE apenas materializa o dado para o usuário se for  requisitado que 
isso seja feito (exemplo: Exportar para alguma Cloud Storage).
\item O foco principal atualmente no meu estágio é programar software que se 
comunique de maneira inteligente com o EE para processar o máximo possível de 
dados sem que seja necessário um usuário fazendo a manutenção do sistema.
\item Faz parte também do meu estágio, atualmente, disponibilizar esses dados 
através de uma API, sendo executada no Google Compute Engine, para que seja 
fácil requisitar novos processamentos em lote.
\item Quem quer programar e executar Tasks no EE precisa utilizar uma API de 
comunicação, que exige autenticação para ser utilizada. Essa API é responsável 
por mediar requisições, lotes de tasks, e enviar para a plataforma EE de 
maneira que seja automático a paralelização do conteúdo dos pedidos.
\item O EE disponibiliza facilmente o uso de imagens de vários satélites 
diferentes, e de muitos anos. Isso pode ser utilizado para ser feito várias 
análises em safras, plantações, fazendas, matas, monitoramento de matas, 
urbanização, e centenas de outras análises. E no caso eu estou trabalhando com 
monitoramento de áreas de irrigação.
\end{itemize}

\clearpage
\subsection{Desenvolvimento sobre o Earth Engine}

O diagrama de fluxo (ver figura \ref{fig:EarthEngine}) a seguir que representa 
as direções de dados com relação ao servidor Earth Engine (Google).

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{EarthEngine}
\caption{Diagrama básico e primordial de fluxo para o software a ser 
refatorado.}
\label{fig:EarthEngine}
\end{figure}

Abaixo um diagrama de classes (ver figura \ref{fig:wip}) proposto para 
trabalharmos nesse segundo projeto. Esse diagrama não foi aceito inicialmente 
pois como trabalhamos com cliente temos que seguir outros protocolos alheios 
que não estão sendo refletidos aqui.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{wip}
\caption{Diagrama de classes proposto como primeira versão (O diagrama enxuto, 
com intuito mais para demonstrar o software que estou realizando atualmente.)}
\label{fig:wip}
\end{figure}

\subsection{Python para Earth Engine}

\textbf{Para utilizar o Earth Engine é preciso}

\begin{enumerate}
\item Ter uma conta registrada no Google e também passar pela averiguação deles 
para poder utilizar o software, existem formas de pagamento para obter licenças 
para usufruir de mais recursos.
\item Instalar o Python 2.7+ (Python 3.5+ não está totalmente compatível com 
\textit{earthengine-api}).
\item Instalar o earthengine-api, módulo Python. Que pode ser instalado através 
do comando no seu terminal "pip install earthengine-api".
\item Inicializar a autorização com a plataforma Earth Engine.
\end{enumerate}

Para programar em Python para o Earth Engine é preciso ter em mente que a
resolução de problemas de lógica acontece na plataforma deles. E a comunicação
é toda feita através de objetos especiais para controlar operações na plataforma
do earth engine. Então basicamente é preciso explorar mecanismos de programação,
padrões de projeto, e orientação a objetos que melhor exploram a plataforma
earth engine.

É preciso implementar Filas de Tarefas Inteligentes (MultiThreads), com 
Alarmes para falta de resposta, e Escalonadores de tarefas para não deixar 
requisições ociosas trabalhando. Não se deve confiar que a plataforma irá poder 
responder sempre que for requisitado algum processamento pesado. Pois eles 
estabeleceram prioridades, e processamento em filas para os servidores deles, e 
nem sempre é possível receber no momento uma resposta sobre algum processamento 
que exige bastante recurso.

A biblioteca EarthEngine-Api para Python fornece uma alta gama de formas para
realizar cálculos sobre séries extensas de imagens de satélite. O forte de 
utilizar o Earth Engine é a disponibilidade de imagens de satélite de vários 
tipos diferentes e representando diferentes dados.

O usuário giswqs disponibiliza alguns códigos fonte básico para poder iniciar 
algum desenvolvimento, e poder entender como o EE funciona\footnote{Exemplos de 
código em Python com comentários explicativos 
\href{https://github.com/giswqs/Earth-Engine-Python}
{https://github.com/giswqs/Earth-Engine-Python}}. Existem muito mais recursos
disponíveis no site do Earth Engine da Google, com códigos exemplos e 
explicações voltadas para programadores acostumados com Python.

\subsection{Fundamentos Teóricos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{SAFER}: Simple Algorithm For Evapotranspiration Retrieving
é um algoritmo desenvolvido\cite{teixeira2014energy,teixeira2014coupling}. É um 
algoritmo que utiliza dados de bandas termais e dados de NDVI para calcular 
Evapotranspiração\cite{dedeterminaccao}.
\item \textbf{Gleba}: Área agrícola, de um proprietário.
\item \textbf{Pivô}: Irrigador circular.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{pivotcentral}
\caption{Imagem Retirada de: 
\href{http://www.agropivotirrigacao.com/pivotcentral_foto01_02.jpg}
{agropivotirrigacao.com}}
\label{fig:pivotcentral}
\end{figure}

\end{enumerate}

\subsection{Metodologia}

A pesquisa aqui é direcionada pela pesquisa já realizada anteriormente por
Moisés Salgado, Agrônomo Chefe da Secção de Tecnologia da Informação na
Agrosatélite. E já foi compreendido que o Algoritmo Safer propõe uma maneira
mais fácil, utilizando primordialmente os dados via satélite de NDVI (Modis)
para se calcular a evapotranspiração e a produtividade de uma área
geográfica e sobre uma cultura (\textit{i.e.} soja, milho, cana, etc).

\subsection{Procedimentos}

Os procedimentos se deram por reuniões para entender o modelo que já estava 
funcional e fora desenvolvido por outro integrante da equipe Agrosatélite. 
Porém o software dele necessitava de reformulações e refatorações.

\begin{enumerate}
\item Reconhecimento do modelo básico e do fluxo de operações necessárias para 
executar o processamento das Glebas, as quais são irrigadas por Pivôs.
\item Refatoração em Python do Código de Interação com o Earth Engine para 
calcular a Evapotranspiração de múltiplas Glebas sendo irrigadas por Pivôs.
\end{enumerate}

\clearpage
\subsection{Relacionamento entre Atividades Desenvolvidas e a Área de atuação 
do estágio}

A seguir foi feito um relacionamento na forma de tabela (ver 
\ref{tab:relacao_estagio_4}). Relacionando disciplina vistas no estágio e 
disciplinas que existem no curso de Ciência da Computação, incluindo também 
Gerência de Projetos em Sistemas da Informação.

\begin{center}
\begin{table}[h!]
\caption{Tabela relacionando disciplinas.}
\end{table}
\begin{longtable}{p{.30\textwidth} p{.60\textwidth}}
\hline
\textbf{Estágio} & \textbf{Relação com Disciplinas em CCO} \\ 
\hline
Geoprocessamento & Banco de Dados 2 oferece suporte para Dados 
Georreferenciados em Banco de Dados (\textit{i.e}. com o uso da tecnologia de 
extensão ao \textit{postgres}: \textit{postgis}.) \\
\hline
Engenharia de Software & Engenharia de Software I, II; No estágio foi feito uso 
de técnicas de Modelagem de Software e Implementação de Software. Técnicas de 
administração de software. \\ 
\hline
Gerência de Projetos & Gerência de Projetos (No curso Sistemas da Informação). 
A inclusão de Gerência de Projetos informa aqui, que é feito uso de técnicas de 
Gerência de Projeto, porém são feitas adaptações para Gerência de Projeto de 
Software.\\
\hline
Programação para Comunicação e Envio de Lotes de Trabalho para a Plataforma 
Earth Engine & As disciplinas Computação Distribuída, Engenharia de Software I 
e II, Banco de Dados I, II, auxiliam mais do que suficiente.\footnote{A parte 
de conhecimento em Geografia, Agronomia que entram aqui são fornecidas pela 
equipe da Agrosatélite G. A.}\\
\hline
\label{tab:relacao_estagio_4}
\end{longtable}
\end{center}
